% annotations.tex
% This file should be included after the title pages:
% \input{tiles.tex}
% \input{annotations.tex}

\clearpage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
\textbf{\Large АҢДАТПА}
\end{center}

Дипломдық жобаның мақсаты геологиялық ортада термосерпімді толқындардың таралу бағытын болжауға арналған теориялық және есептеу негізін әзірлеу болып табылады. Жұмыста тау жыныстары табиғи қатты денелер ретінде қарастырылып, олардың физикалық мінез-құлқы минералдық құрамға, тығыздыққа, кеуектілікке, серпімділік қасиеттеріне, жылу өткізгіштікке, жылу сыйымдылығына, термиялық ұлғаю коэффициентіне, температуралық жағдайға және кернеулік күйге тәуелді екені сипатталады.

Жобаның теориялық бөлігі термосерпімділік, жылу өткізгіштік, термиялық кернеу, серпімді деформация және геологиялық ортадағы толқындардың таралуы арасындағы байланысты түсіндіруге бағытталған. Ерекше назар қабаттылық, жарықшақтар, кеуектер, анизотропия және жыныстың ішкі құрылымы толқындардың бағытқа тәуелді таралуына қалай әсер ететініне аударылады. Температураның өзгеруі еркін ұлғаю немесе сығылу ғана емес, геологиялық шектеулер жағдайында қосымша термиялық кернеулер тудыруы мүмкін екені көрсетіледі.

Практикалық бөлік геологиялық материалдардың физикалық параметрлеріне сүйене отырып, термосерпімді толқындардың таралу бағытын салыстырмалы түрде талдауға арналған прототиптік тәсілді қарастырады. Бұл жұмыс нақты далалық геофизикалық модельдеуді толық алмастыруды мақсат етпейді; оның негізгі міндеті — геологиялық ортадағы жылулық және механикалық процестердің байланысын теориялық тұрғыдан негіздеп, бағыттық толқындық мінез-құлықты түсіндіруге арналған құрылымдалған негіз ұсыну.

Дипломдық жобада \rule{1cm}{0.1pt} бет, \rule{1cm}{0.1pt} кесте, \rule{1cm}{0.1pt} сурет және \rule{1cm}{0.1pt} пайдаланылған әдебиеттер бар.

\vspace{5mm}
\noindent\textbf{Кілт сөздер тізімі:} ТЕРМОСЕРПІМДІЛІК, ГЕОЛОГИЯЛЫҚ ОРТА, СЕРПІМДІ ТОЛҚЫНДАР, ЖЫЛУ ӨТКІЗГІШТІК, ТЕРМИЯЛЫҚ КЕРНЕУ, ТАУ ЖЫНЫСТАРЫ, БАҒЫТТЫҚ ТАРАЛУ, АНИЗОТРОПИЯ, ГЕОФИЗИКА, ЖАСАНДЫ ИНТЕЛЛЕКТ.

\clearpage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
\textbf{\Large АННОТАЦИЯ}
\end{center}

Целью дипломного проекта является разработка и теоретическое обоснование подхода к направленному прогнозированию распространения термоупругих волн в геологических средах. В работе геологические среды рассматриваются как природные твердые материалы, физическое поведение которых зависит от минерального состава, плотности, пористости, упругих свойств, теплопроводности, теплоемкости, коэффициента теплового расширения, температурного режима и напряженного состояния.

Теоретическая часть проекта направлена на объяснение связи между термоупругостью, теплопроводностью, тепловыми напряжениями, упругой деформацией и распространением волн в горных породах. Особое внимание уделяется тому, как слоистость, трещиноватость, поровая структура, анизотропия и внутренняя структура пород влияют на направленное поведение волн. Показано, что изменение температуры может приводить не только к свободному расширению или сжатию, но и к возникновению дополнительных тепловых напряжений при наличии геологических ограничений.

Практическая часть работы рассматривает прототипный подход к сравнительному анализу направления распространения термоупругих волн на основе физических параметров геологических материалов. Работа не претендует на полную замену реального полевого геофизического моделирования; ее основная задача состоит в теоретическом обосновании связи тепловых и механических процессов в геологической среде и в формировании структурированной основы для интерпретации направленного волнового поведения.

Дипломный проект содержит \rule{1cm}{0.1pt} страниц, \rule{1cm}{0.1pt} таблиц, \rule{1cm}{0.1pt} иллюстраций и \rule{1cm}{0.1pt} использованных источников.

\vspace{5mm}
\noindent\textbf{Перечень ключевых слов:} ТЕРМОУПРУГОСТЬ, ГЕОЛОГИЧЕСКАЯ СРЕДА, УПРУГИЕ ВОЛНЫ, ТЕПЛОПРОВОДНОСТЬ, ТЕПЛОВОЕ НАПРЯЖЕНИЕ, ГОРНЫЕ ПОРОДЫ, НАПРАВЛЕННОЕ РАСПРОСТРАНЕНИЕ, АНИЗОТРОПИЯ, ГЕОФИЗИКА, ИСКУССТВЕННЫЙ ИНТЕЛЛЕКТ.

\clearpage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
\textbf{\Large ABSTRACT}
\end{center}

The aim of the diploma project is to develop and theoretically justify an approach to directional prediction of thermoelastic wave propagation in geological media. Geological media are considered as natural solid materials whose physical behavior depends on mineral composition, density, porosity, elastic properties, thermal conductivity, heat capacity, coefficient of thermal expansion, temperature conditions, and stress state.

The theoretical part of the project explains the relationship between thermoelasticity, heat conduction, thermal stress, elastic deformation, and wave propagation in rocks. Particular attention is given to the influence of layering, fractures, pore structure, anisotropy, and internal rock fabric on directional wave behavior. The work emphasizes that temperature changes may cause not only free expansion or contraction, but also additional thermal stresses when geological constraints are present.

The practical part considers a prototype-oriented approach for comparative analysis of the direction of thermoelastic wave propagation based on physical parameters of geological materials. The work does not claim to replace full-scale field geophysical modelling. Its main purpose is to provide a theoretical explanation of the interaction between thermal and mechanical processes in geological media and to form a structured basis for interpreting directional wave behavior.

The graduation project contains \rule{1cm}{0.1pt} pages, \rule{1cm}{0.1pt} tables, \rule{1cm}{0.1pt} illustrations, and \rule{1cm}{0.1pt} references.

\vspace{5mm}
\noindent\textbf{Keywords:} THERMOELASTICITY, GEOLOGICAL MEDIA, ELASTIC WAVES, HEAT CONDUCTION, THERMAL STRESS, ROCKS, DIRECTIONAL PROPAGATION, ANISOTROPY, GEOPHYSICS, ARTIFICIAL INTELLIGENCE.
